\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Sistem dapat diartikan sekumpulan subsistem, komponen, ataupun elemen yang saling bekerjasama dengan tujuan yang sama untuk menghasilkan output yang sudah ditentukan sebelumnya. Sehingga artinya analisis dan perancangan sistem adalah menguraikan suatu sistem yang sudah berjalan saat ini untuk mengidentifikasi masalah – masalah yang terjadi sehingga dapat dirancang sebuah sistem yang dapat menangani masalah tersebut.\cite{mulyani2017metode}

\subsection{Analisis Proses Yang Sedang Berjalan}
Pada tahap ini dilakukan analisis sesuai dengan data yang sudah didapatkan oleh peneliti melalui tahap wawancara sehingga dapat digambarkan sistem yang sedang berjalan saat ini kedalam sebuah flowmap.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar8}
    \caption{\textit{Flowmap sistem yang sedang berjalan}}
    \label{Flowmap}
\end{figure}

\subsection{Analisis Sistem yang akan dibangun}
Pada bagian ini peneliti akan merancang sebuah prosedur baru yang melibatkan aplikasi yang akan dirancang untuk menangani masalah yang terjadi saat ini yang dituangkan pada flowmap.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/Gambar9}
    \caption{\textit{Flowmap sistem yang akan dibangun}}
    \label{Flowmap}
\end{figure}

\section{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan Aplikasi adalah suatu kebutuhan yang berhubungan dengan kebutuhan system yang akan dibuat. Yaitu penguraian mengenai fungsi-fungsi yang mendukung jalannya sebuah system,adapun Kebutuhan Aplikasi yang akan dirancang yakni pengolahan data terdiri dari 3 (tiga) proses yaitu sebagai berikut:
    \item Halaman Home
    \item Halaman Diagnosa
    \item Halaman Solusi
Setiap proses memiliki representasi masing-masing pada sebuah table atau data yang ada pada database yang telah dirancang sebelumnya. Dan setiap proses berhubungan langsung  dengan entitas.

\section{Analisis Kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras}
Analisis kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk system spesifikasi kebutuhan melibatkan analisis perangkat keras analisis perangkat lunak, analisis pengguna/user. Adapun kebutuhan Perangkat Lunak & Perangkat Keras yang akan dibuat adalah sebagai berikut :
\subsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar10}
    \caption{\textit{Kebutuhan Perangkat Keras}}
    \label{Hardware}
\end{figure}

\subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar11}
    \caption{\textit{Kebuhutan Perangkat Lunak}}
    \label{Flowmap}
\end{figure}

\section{Perancangan UML}
Perancangan adalah tahapan perancangan \textit{(design)} memiliki tujuan mendesai sistem baru yang dapat menyelesaikan masalah-masalah yang dihadapi suatu organisasi yang deperoleh dari pemilihan alternatif sistem yang terbaik.
\subsection{UseCase Diagram}
Dibawah ini merupakan usecase penjelasan interaksi dari \textit{user} :
Definisi Aktor \textit{User} disini adalah karyawan yang memiliki masalah terhadap komputer nya . Definisi \textit{Usecase} :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/Gambar12}
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{Usecase}
\end{figure}
Definisi \textit{Usecase} tersebut ialah :
\begin{raggedright}
Gejala	            : Daftar Gejala Komputer

Data Kerusakan		: Data Kerusakan Komputer

Diagnosa	        : Mendiagnosa Kerusakan Komputer

Solusi		        : Solusi dari kerusakan Komputer

\end{raggedright}
Definisi \textit{user} disini adalah karyawan yang memiliki masalah terhadap komputer nya  .
Adapun Skenario \textit{Usecase-usecase} tersebut ialah : 
    \begin{enumerate}
        \item Skenario UseCase Gejala 
        Tujuan : Memilih gejala yang akan di diagnosis 
        Aksi Aktor \textit{(User)} pertama kali adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item User Memilih Gejala Kerusakan
                \item Sistem Menampilkan gejala gejala kerusakan Komputer.
                \item User harus memilih salah satu gejala untuk di diagnosa.
                \item Sistem akan mengalihkan ke halaman selanjutnya yaitu mendiagnosa.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
 \begin{enumerate}
        \item Skenario Use Case Diagnosis  
        Tujuan : Memilih gejala yang akan di diagnosis 
        Aksi Aktor \textit{(User)} setelahnya adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item Mendiagnosa Gejala yang di pilih
                \item Sistem Menanyakan pertanyaan dari gejala tersebut
                \item User Menjawab pertanyaan dari sistem tersebut 
                \item Sistem akan mencocokan jawaban agar terdapat solusi setelahnya
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}    

 \begin{enumerate}
        \item Skenario Use Case Solusi  
        Tujuan : Memberi solusi dari permasalahan gejala kerusakan yang telah di diagnosa.
        Aksi Aktor \textit{(User)} setelahnya adalah : 
            \begin{enumerate}
                \item User telah selesai mendiagnosa
                \item Sistem Menampilkan Solusi dari diagnose gejala tersebut
                \item User mendapatkan solusi untuk memperbaiki kerusakan pada computer tersebut  
                \item Selesai dan kembali ke halaman utama
            \end{enumerate}
    \end{enumerate} 

\subsection{Class Diagram}
Berikut ini merupakan \textit{Class Diagram} yang menjelaskan proses class apa saja yang terdapat dalam sistem yang telah di buat :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar13}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{ClassDiagram}
\end{figure}

\subsection{Interaction Diagram}
\textit{Interaction Diagram} digunakan ketika kita ingin melihat kelakuan dari beberapa object dalam use case tunggal. Diagram ini baik saat menunjukkan kolaborasi diantara object-object, namun kurang baik dalam mendefinisikan behavior. Ada dua macam \textit{Interaction Diagram} yaitu : \textit{Sequence Diagram & Collaboration Diagram}.

\subsection{Sequence Diagram}
\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar obyek dan mengindikasikan komunikasi diantara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.

\subsubsection{Sequence Gejala}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar14}
    \caption{\textit{Sequence Gejala}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Aplikasi
    \item Sistem Menampilkan Halaman Utama
    \item Sistem Menampilkan Halaman Gejala
    \item User Memilih Gejala
    \item Sistem Memvalidasi
    \item Jika Valid akan di lanjutkan ke halaman selanjutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagnosa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar15}
    \caption{\textit{Sequence Diagnosa}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Halaman Diagnosa
    \item Masuk Kehalaman Diagnosa
    \item Mendiagnosa Gejala Kerusakan
    \item Validasi Hasil Diagnosa
    \item Jika Sudah akan langsung dialihkan kehalaman Berikutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Solusi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar16}
    \caption{\textit{Sequence Solusi}}
    \label{SequenceDiagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Masuk ke halaman solusi
    \item Sistem Menampilkan Solusi
    \item User Mendapatkan solusi
\end{enumerate}

\subsection{Collaboration Diagram}
\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram \textit{sequence} menjadi sebuah \textit{collaboration diagram}. Dalam diagram tersebut terdapat method yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.

\subsubsection{Collaboration Gejala}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar17}
    \caption{\textit{Collaboration Gejala}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Aplikasi
    \item Sistem Menampilkan Halaman Utama
    \item Sistem Menampilkan Halaman Gejala
    \item User Memilih Gejala
    \item Sistem Memvalidasi
    \item Jika Valid akan di lanjutkan ke halaman selanjutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Collaboration Diagnosa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar18}
    \caption{\textit{Collaboration Diagnosa}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Halaman Diagnosa
    \item Masuk Kehalaman Diagnosa
    \item Mendiagnosa Gejala Kerusakan
    \item Validasi Hasil Diagnosa
    \item Jika Sudah akan langsung dialihkan kehalaman Berikutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Collaboration Solusi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar19}
    \caption{\textit{Collaboration Solusi}}
    \label{Collaboration Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Masuk ke halaman solusi
    \item Sistem Menampilkan Solusi
    \item User Mendapatkan solusi
\end{enumerate}

\subsection{Activity Diagram}
\textit{Activity diagram} merupakan diagram yang menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, decision yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir.

\subsubsection{Activity Gejala}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar20}
    \caption{\textit{Activity Gejala}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Aplikasi
    \item Sistem Menampilkan Halaman Utama
    \item Sistem Menampilkan Halaman Gejala
    \item User Memilih Gejala
    \item Sistem Memvalidasi
    \item Jika Valid akan di lanjutkan ke halaman selanjutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Activity Diagnosa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar21}
    \caption{\textit{Activity Diagnosa}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Membuka Halaman Diagnosa
    \item Masuk Kehalaman Diagnosa
    \item Mendiagnosa Gejala Kerusakan
    \item Validasi Hasil Diagnosa
    \item Jika Sudah akan langsung dialihkan kehalaman Berikutnya
\end{enumerate}

\subsubsection{Activity Solusi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar22}
    \caption{\textit{Activity Solusi}}
    \label{Activity Diagram}
\end{figure}
Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item User Masuk ke halaman solusi
    \item Sistem Menampilkan Solusi
    \item User Mendapatkan solusi
\end{enumerate}

\subsection{Statechart Diagram}
\textit{Statechart Diagram} menggambarkan transisi dan perubahan keadaan (dari suatu state ke state lainnya) suatu objek pada system sebagai akibat dari stimulans yang diterima statechart diagram mendeskripsikan bagaimana suatu objek mengalami perubahan status adanya trigger dari event-event. Menunjukkan kondisi yang dapat dialami atau terjadi pada sebuah objek.

\subsubsection{Statechart Gejala}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar23}
    \caption{\textit{Statechart Gejala}}
    \label{Statechart Diagram}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagnosa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar24}
    \caption{\textit{Statechart Diagnosa}}
    \label{Statechart Diagram}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Solusi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar25}
    \caption{\textit{Statechart Solusi}}
    \label{Statechart Diagram}
\end{figure}

\subsection{Component Diagram}
Berikut ini merupakan component diagram yang menjelaskan semua komponen yang ada pada sistem.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar26}
    \caption{\textit{Statechart Solusi}}
    \label{Statechart Diagram}
\end{figure}

\subsection{Perancangan Antarmuka}
\subsubsection{Antarmuka Halaman Utama}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar27}
    \caption{\textit{Halaman Utama}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}

\subsubsection{Antarmuka Halaman Gejala}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar28}
    \caption{\textit{Halaman Gejala}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}

\subsubsection{Antarmuka Halaman Diagnosa}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar29}
    \caption{\textit{Halaman Diagnosa}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}

\subsubsection{Antarmuka Halaman Solusi}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/Gambar30}
    \caption{\textit{Halaman Solusi}}
    \label{Antarmuka}
\end{figure}

